\RequirePackage{luatex85}
\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A4,%
               twoside=false,%
               fontsize=16pt,%
               BCOR=0mm,%
               % DIV=12,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
\areaset[0mm]{148.5mm}{240.3mm}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=true}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing

\usepackage[pdftex,color]{changebar}
\cbcolor{black}
\setlength\changebarsep{16pt}
\setlength\changebarwidth{16pt}

\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Anonyme},
            pdftitle={Cette colère immense, collective, transgénérationnelle, internationale},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{Cette colère immense, collective, transgénérationnelle,
internationale}
\subtitle{Colères écoféministes explosantes}
\author{\mbox{Anonyme}}
\date{novembre 2020}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\ohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \par%
    \noindent%
    \begin{minipage}[t][16\baselineskip][c]{1\textwidth}%
      \begin{nsright}%
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont 30}%

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.22\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      {\rmfamily\bfseries\fontsize{32pt}{32pt}\selectfont Cette colère
immense, collective, transgénérationnelle, internationale\par}%

      \end{hyphenrules}%
      \end{nsright}%

      % \vspace*{1\baselineskip}%
      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}%

      \begin{nsleft}
      \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Colères
écoféministes explosantes\par}
      \end{hyphenrules}%
      \end{nsleft}

      % \vspace*{1\baselineskip}

      \begin{nscenter}\noindent\rule[0.0\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Texte rédigé pour le
recueil\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont novembre 2020\par}
      \end{nsright}

      % \vspace*{1\baselineskip}

  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{1\textwidth}{1pt}\end{nscenter}

      \vspace*{1\baselineskip}

      % Pour un retour à la grille
      \vspace{1sp plus 1sp minus 1sp}
      \par\xdef\tpd{\the\prevdepth}
  \end{minipage}%
  \par\nopagebreak%
  % Pour un retour à la grille
  \prevdepth\tpd

  
% Le corps du texte

l'une :

--- je suis en colère

l'autre :

--- moi aussi

nous sommes deux amies qui nous sommes rencontrées alors que nous nous
découvrions selon certaines évidences \emph{écoféministes°}

\emph{éco} comme le vivant, la vie --- \emph{féministes} comme le
vivant, la vie.

Étant donné que le terme écoféminisme pourrait nommer une forme
d'appartenance, d'inscription dans tout le reste, une notion de ne pas
se sentir toute seule, nous sommes deux pour le découdre-recoudre à
notre guise, en parler, pour le préciser jusqu'à ce qu'il nous soutienne
et que l'on puisse le soutenir aussi.

Nous sommes des filles blanches hétéras dans notre trentaine, et nous
considérons que c'est un minimum incompressible de dire ça pour situer
d'où nous parlons. Nous ne croyons pas à l'universel.

chœur/touxtes :

Ça vient du bas

De femmes*° qui en avaient marre qu'on défonce tout autour d'elles,
qu'on défonce les femmes* les arbres les terres les rivières les
vaches\footnote{\emph{Là-haut sur la
  Colline}~{[}n\textsuperscript{o}~51{]} est le récit d'une expérience
  de ZAD° contre la destruction programmée d'une colline.}.

Et qui voyaient bien que tout cela se tenait ensemble, tout ce qui se
faisait défoncer d'une part, et (ce) qui défonçait de l'autre.

Ça vient de là.

l'une dit :

Moi on m'a dit écoféministe bien avant que moi je le dise. C'est un peu
ça aussi, c'est un truc un peu \emph{logique}, pas un véritable choix
politique conscient.

Je faisais un peu attention autour de moi.

chœur/les deux :

On faisait un peu attention à autour de nous.

On a eu peur de la "femme sauvage" cachée derrière le terme.

De l'idée d'être naturellement plus naturelle, donc plus écologiste.
D'être les filles de la terre mère et c'est tout. Alors on a refusé.

Ensuite on a bien senti qu'on pouvait aussi fleurir là-dedans un peu, y
germer, y composter\footnote{Pour envisager une révolution hautement
  biodégradable, lire \emph{Le compost
  généralisé}~{[}n\textsuperscript{o}~41{]}.}. Dans ce terme. Qu'il peut
être fort et porteur, si on le laisse pas juste dire femme-louve qui
court sous la lune par pulsion.

Ce ne sont pas nos pulsions qui nous font courir, ce sont tour à tour
les assauts à lancer contre ce qui nous défonce ou la joie qui nous
anime, souvent c'est mélangé d'ailleurs.

Notre féminisme est antipatriarcal donc anticapitaliste, donc
anticolonial, donc anticlassiste, antivalidiste et globalement antitout
ce qui nous sépare tant. On le veut le plus inclusif possible, le plus
radical aussi, au sens de déterminé. Fini de rire. Sauf qu'on rit tout
le temps ensemble. La chose la plus radicale qu'on fait ensemble c'est
se fendre la gueule littéralement. On est pliées de rire. On dit des
bêtises absurdes et des jeux de mots magiques, on imite nos proches et
nos douleurs et on rigole à pisser dans nos culottes.

Notre féminisme est en friche, il est compliqué à surveiller comme le
lait qui bout car parfois il blesse celleux que nous aimerions embrasser
avec tendresse. Il se prête bien à la métaphore. Aussi on en a
maaaaaarrrre. Il est nourri de ça.

On fait feu de tout bois, on boit des tisanes parce qu'on sait les
préparer et parce que soit ça soigne, soit ça tue, et on a envie d'avoir
un spectre aussi large que cela. On fait pousser de la moutarde parce
que ça pousse partout. C'est faire avec ce qu'il y a, en conscience et
en vigilance. Ça donne l'impression d'appartenir à un monde plus vaste
quand même, faut pas oublier de le dire, on se sent quand même vraiment
en faire partie, tout en se sentant quand même souvent moins faire
partie d'une certaine version du monde plus restreinte, le monde
patriarcal qui est tout tout tout petit si on compte en atomes de vie et
qui pourtant fait si mal, comme un bris de verre empoisonné dans notre
talon qui nous TUE alors qu'il est SI PETIT, ça devrait pas, si tout
était juste logique.

l'une dit :

Littéralement toute la monde est oppressée par le patriarcat.

l'autre dit :

Notre féminisme en friche est un écoféminisme, parce qu'il dit que
l'oppression, la colonisation et l'exploitation de la société
occidentale et patriarcale ont créé des dommages environnementaux
irréversibles. Il visibilise l'articulation de la domination de la
nature --- au sens de tout ce qui n'a pas été créé par les êtres humains
--- et la domination de tous les groupes minorisés --- femmes*,
LGBTQIA+, personnes racisées°, malades, enfants, pauvres, animaux. Il
n'y a pas l'un ou l'autre à combattre, c'est le tout qui défonce tout ce
que l'on combat. C'est par une révolution féministe-écologiste
impliquante décoloniale et anticapitaliste que nous bouleverserons les
violences de domination.

l'une dit :

et puis j'ai rencontré dans les témoignages et les centaines de
pratiques une radicalité encourageante.

elles rigolent

notre amie dit : Il n'y a pas de rupture, il n'y aura pas de fin du
monde du jour au lendemain. Elle prendra son temps et ce n'est qu'en
créant une \textbf{solidarité} humaine et interespèce que nous la
vivrons en respectant les vulnérabilités, en cohabitant dans les ruines
et en se débarrassant de l'individualisme.

Nous devons revendiquer des changements structurels contre les
dominations, afin de prendre en compte que le niveau de violence variera
beaucoup avec ou sans ces changements.

l'autre dit : on a moins peur de la violence du futur que de la violence
actuelle.

l'une dit :

Les écoféministes décoloniales, trans-inclusives et anticapitalistes
n'acceptent pas le deuil de la fin du monde. Elles désespèrent peut-être
individuellement mais se mobilisent collectivement avec rage. Les voies
de l'écoféminisme sont tout aussi possibles que d'autres scénarii. Ces
luttes s'inscrivent dans une longue temporalité dense et multiple sans
rupture d'un effondrement préprogrammé.

l'une dit :

Ça nous porte aussi cette longue temporalité. Ce n'est pas un point
cardinal pour moi l'écoféminisme, pas un recueil de règles qui me
guident dans la vie, c'est un terme plus ou moins concis et pratique
pour mentionner de manière rapide la somme de mes émotions et mes
pratiques quotidiennes, mes réflexions critiques comme mes intuitions.
C'est pour ça qu'on passe tant de temps à y ajouter des autres termes, à
le tricoter ensemble pour pas qu'il soit comme un terme qui flotte
au-dessus de nous et nous mette mal à l'aise. La joie dans ce terme,
c'est justement qu'il était un plus, un fluidifiant, un résumé de nos
élans.

Mais dernièrement l'autre a dit : \emph{stop ! on arrête ce terme, ça va
plus, c'est devenu trop ambigu, ça veut trop dire de choses excluantes
maintenant.}

Ça m'a questionnée, moi je préfère ne pas abandonner trop de termes,
mais plutôt les définir quand je les utilise. Il n'empêche qu'on
continuera à lutter, à taguer, à cultiver, à s'enrager et à articuler
ensemble les destructions parallèles.

l'autre dit :

Surtout que de manière générale, j'ai la sensation que certains
mouvements écologistes actuels font table rase du passé en omettant de
s'inscrire dans une continuité historique. Alors que les luttes autour
de l'écologie sont une longue tradition vivace et multiple. Ainsi, en
créant des formes de générations spontanées de mouvements, le risque, et
c'est ce qui se passe, c'est d'invisibiliser des luttes précédentes.

et notre autre amie nous rappelle que :

c'est dingue à quel point l'occident a besoin de nommer, de prendre et
de s'approprier\ldots{}

l'une dit : je crois que oui, ce terme est surtout important pour nous
occidentales, pour rassembler, décrire, faciliter la construction de
ponts entre des centaines de pratiques partout sur terre et de la
théorie qui nous parle de nous. Il me permet de m'inscrire avec humilité
et joie du côté de toutes ces personnes qui défendent leurs vies et
celles de tout ce qui les entoure de manière créative, à la fois
désespérée mais pleine d'espoir et surtout de manière efficace. Comme on
n'a pas le même système de valeurs que les dominants, on n'a pas le même
point de vue sur les victoires.

l'autre dit :

Il s'agit de devenir une tempête plus forte que le cyclone néolibéral,
patriarcal, injuste, raciste. Je suis en colère et j'ai envie de casser
des choses. Mon genre a été socialisé° sans cette colère immense,
\mbox{collective}, transgénérationnelle, internationale\footnote{Pour entendre
  une colère non binaire, queer, trans, pédéex, grossex, hyperactivex et
  HP, lire \emph{Un terreau pour les fleurs de la
  révolte}~{[}n\textsuperscript{o}~52{]}.}. Je suis en colère et j'ai
envie de casser des choses avec une rage émancipatrice.

l'autre dit :

La durabilité n'est pas un luxe, pub récente d'une grosse entreprise de
meubles à bas coûts : un monde meilleur commence chez soi.

Depuis, cette phrase me trotte dans la tête. J'exècre cette phrase.
C'est tout ce contre quoi j'essaie de me battre. C'est tout ce qui me
débecte et elle dit tout. Un monde meilleur~→~chez soi. C'est la quête
de l'absence de trouble. L'apathie avec passion. La décoration avant
tout. Tout ça, pour nous refourguer une cheap lampe en bambou. Tout y
est, la néocolonisation et l'impérialisme occidental qui délocalisent
ses troubles pour atteindre l'éden intérieur, le paradis sur terre.

l'une dit :

le paradis sur terre sous forme d'enclos privé. Un jour j'ai lu "ici
c'est la terre, ça ne sera jamais le paradis" ça m'a tellement soulagée.

l'autre dit :

Comment peut-on si éhontément écarter la production et les conditions de
travail dans lesquelles ces lampes ont été fabriquées? Je suis en colère
et j'ai envie de casser des choses.

l'autre dit :

Et après, c'est la réponse collective que je souhaite défendre,
l'organisation et l'autogestion qui consiste à prendre soin des
individus humains, non humains dans tous les temps, pandémiques ou non.
Et le renvoi de la responsabilité à l'état et au capitalisme. Il s'agit
de devenir une tempête plus forte que le cyclone néolibéral, patriarcal,
injuste, raciste. Je suis en colère et j'ai envie de casser des choses.
Mon genre a été socialisé sans cette colère immense, collective,
transgénérationnelle, internationale. Je suis en colère et j'ai envie de
casser des choses avec une rage émancipatrice.
\clearpage

chœur/touxtes :

Ça vient du bas

De femmes* qui en avaient marre qu'on défonce tout autour d'elles qu'on
défonce les femmes* et les autres, les arbres les terres les rivières
les vaches et les autres.

Se dire écoféministes ça a juste donné un nouveau nom à ce que l'on
faisait déjà, et ça a permis de se sentir plus nombreuxses, ce qui
nourrit nos vies.

Elles soupirent, s'étirent, se sourient et s'y remettent.

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

  \vspace*{\fill}
\begin{samepage}
  \scriptsize
  \enlargethispage{1\baselineskip}%
  \begin{nscenter}\noindent\rule[0.5\baselineskip]{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
  \begin{nscenter}
  \itshape
    \noindent La continuité de cette antilecture se fabrique librement sur le réseau.%

    \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}%

    \asterisme%
    \itshape%

    \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.%

    \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}%

  \end{nscenter}
\end{samepage}


\end{document}
